%% abtex2-modelo-include-comandos.tex, v-1.9.2 laurocesar
%% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-include-comandos.tex
%% and abntex2-modelo-img-marca.pdf
%%

% ---
% Este capítulo, utilizado por diferentes exemplos do abnTeX2, ilustra o uso de
% comandos do abnTeX2 e de LaTeX.
% ---
 
\chapter{CNPEM}\label{cap_exemplos}

Localizado em Campinas, o Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM) é uma organização social qualificada pelo Ministério da Ciência, Tecnologia, Inovações e Comunicações. Sendo composto por quatro laboratórios de referência mundial, o CNPEM é aberto à comunidade científica e empresarial, recebendo e dando suporte a usuários de diversas partes do mundo. Com uma infraestrutura extremamente sofisticada, os laboratórios nacionais de Luz Síncrotron (LNLS), de Nanotecnologia (LNNano), de Biociências (LNBio) e por fim de Bioetanol (CTBE) \cite{CNPEM_site_home} fornecem suporte, operação e acesso as instalações para usuários externos com a finalidade de contribuir para a produção de resultados técnico-científicos de alta qualidade a pesquisa destes. Finalmente, vale ressaltar que no CNPEM também são realizados projetos de pesquisas internos, articulando as instalações e competências científicas em torno de temas estratégicos para a comunidade científica.

O Laboratório Nacional de Luz Síncrotron, como parte do Centro Nacional de Pesquisas em Materiais e Energia, compreende a primeira Fonte de Luz Síncrontron brasileira, a qual começou a ser projetada em 1987 e inaugurada 10 anos depois, em 1997 \cite{LNLS_site_home}. A fonte de luz síncrotron de segunda geração (UVX) foi projetada e construída por brasileiros com tecnologia nacional, sendo a primeira fonte de luz síncrotron do Hemisfério Sul e a única da América Latina. Atualmente o UVX possui 17 estações experimentais\cite{LNLS_site_home}, denominadas linhas de luz, as quais permitem a execução de experimentos em diversas técnicas de análise microscópica da matéria usando raios X, radiação ultravioleta e radiação infravermelha.
O LNLS em conjunto com o grupo de engenharia que compõe o CNPEM está construindo o Sirius, o novo acelerador brasileiro (de quarta geração) para análise dos mais diversos tipos de materiais, orgânicos e inorgânicos. O propósito do Sirius é colocar o Brasil na liderança mundial de produção de luz síncrotron, tendo sido projetado para ter o maior brilho dentre todos os equipamentos na sua classe de energia.

\section{Fonte de Luz síncrotron}

A luz síncrotron proveniente do UVX é uma ferramenta que permite ampliar o conhecimento sobre a matéria. Ela abrange uma extensa faixa de energia, englobando desde o infravermelho, aos raios X, podendo assim ser empregada para uma ampla gama de experimentos. Devido a esse espectro abrangente e às características ópticas do feixe de radiação é possível, por meio de um conjunto óptico, selecionar uma região específica desse espectro e utilizá-lo para caracterizar materiais. O feixe após passar por esse conjunto óptico, presente nas linhas de luz, é direcionado à amostra, e dependendo de sua composição e morfologia, e das características do feixe incidente, um fenômeno de interação da radiação com a matéria pode ser observado. Consequentemente, diferentes técnicas experimentais podem ser implementadas para se caracterizar uma amostra. Portanto, cada linha de luz do LNLS possui uma configuração de feixe singular, apresentando técnicas experimentais que possam extrair informações de materiais dado o efeito da interação do feixe com o material em análise.

A luz síncrotron é definida como a radiação emitida por cargas relativísticas descrevendo trajetórias circulares \cite{SINCRTRON-RADIATION}. Por conservação de energia-momentum ao serem defletidas, cargas em movimento emitem uma radiação característica a esta deflexão, produzindo assim um espectro caracterizado pelos parâmetros do feixe defletido. Geralmente, o feixe empregado é composto por elétrons produzidos por um canhão de elétrons similar aos tubos de raios catódicos com energia de 80 keV. Esse feixe é acelerado linearmente através da ação de campos elétricos intensos, obtendo elétrons com energia na ordem de 120 MeV\cite{LINAC}. O sistema responsável pela aceleração é conhecido como LINAC (Acelerador Linear).

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{imagem_anel}Representação esquemática do UVX no LNLS. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/anel.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado de (\citeonline{imagem_anel_png})}
\end{figure}

Em seguida, o feixe é conduzido para um pequeno acelerador circular (Booster), onde sua energia atinge a faixa de 500 MeV\cite{LINAC}. Na etapa seguinte, o feixe de elétrons é ejetado para um anel principal (anel de armazenamento) com energia de 1,37 GeV. Este anel possui uma geometria diferenciada semelhante a um polígono, onde em suas arestas ocorre a deflexão do feixe e a saída da radiação síncrotron tangente ao feixe que entra na linha de luz, conforme representada na Figura \ref{imagem_anel}. Essa geometria é escolhida uma vez que o emprego de campos magnéticos pode alterar a direção das partículas.

No anel de armazenamento, estão presentes ímãs (\textit{bending magnets, wigglers e undulators} entre outros), que defletem os elétrons, acelerando-os. Consequentemente a radiação síncrotron é gerada e essa pode ser utilizada por cada uma das linhas de luz construídas em torno do anel. 
\subsection{Linha SXS (\textit{Soft X-Ray Spectroscopy})}  
A Linha de Luz SXS (\textit{Soft X-Ray Spectroscopy}) é uma estação experimental dedicada a técnicas de Absorção de Raios X e Espectroscopia de Fotoelétrons na região dos raios X moles (0,9 - 5,5keV) com resolução de 0,5 a 0,9 eV e em alto vácuo (pressão inferior a 5 x 10 -8 mbar)\cite{artigo_SXS}\cite{SXS-SHAREPOINT}. Esta linha de luz está operacional desde 1997 e tem como objetivo o estudo da estrutura eletrônica, magnética e geométrica de materiais com aplicações em física atômica e molecular, química analítica e ciências ambientais e da terra utilizando técnicas de absorção de raios X (XAS).

\begin{figure}[htb]
 \label{linha_SXS}
 \centering
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \caption{Linha SXS} \label{foto_linha}
    \includegraphics[scale=0.35]{imagens/linha_foto.jpg}
    \legend{Fonte: Autoria própria}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \centering
    \caption{Representação esquemática da linha SXS.} \label{esquema_linha}
    \includegraphics[scale=0.35]{imagens/linha_esquema.jpg}
    \legend{Fonte: \citeonline{SXS-SHAREPOINT}}
  \end{minipage}
\end{figure}

As aplicações e materiais a serem analisados nesta linha compreendem materiais contendo metais de transição, terras raras e elementos com borda de absorção\footnote{A Borda de absorção k está relacionada com a energia suficiente para arrancar os elétrons localizados no nível n=1 onde a absorção deixa de decrescer gradualmente com o aumento de energia e aumenta drasticamente, observando-se um salto no espectro de absorção. Esse aumento é denominado de borda de absorção e está relacionada com a energia de ligação dos elétrons ao átomo\cite{bordak}. Portanto, técnicas que analizem essa propriedade podem ser usadas para caracterizar uma amostra.} nesta faixa espectral. As amostras podem ser pó, pastilhas, películas finas, sólidas, líquidas ou gases. Na SXS, os materiais a serem analisados também podem ser os mais variados possíveis, sendo possível analisar semicondutores, supercondutores, semimetais, catalisadores, materiais biológicos, entre outros.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fluxo_linha}Fluxo de fótons na amostra de acordo com o cristal do monocromador escolhido. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=1]{imagens/SXS-flux.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: \citeonline{linha-sxs_cnpem_site}}
\end{figure}

\subsubsection*{Especificações Técnicas} 

\begin{itemize}
\item \textbf{Fonte}: D04A bending magnet (4$^\circ$) 
 
\item \textbf{Faixa de Energia}: 900-5500 eV 
 
\item \textbf{Monocromador}: cristais duplos com as seguintes opções:

- Beryl (1010): 900 a 3400 eV;

- YB66 (400): 1070 a 4090 eV;

- InSb (111): 1680 a 5500 eV;
  
- Si (111): 2010 a 5500 eV. 

 
\item \textbf{Resolução em Energia}:

-  $\Delta E$ = 0.45 eV @ 900 eV (E /$\Delta E$ = 2000)
 
-  $\Delta E$ = 0.90 eV @ 5500 eV (E /$\Delta E$ = 6000) 
 
\item \textbf{ Elemento focalizador}:  Espelho toroidal de silício níquel . Tamanho do feixe de  (Horiz.x Vert.) 3.0mm x 1.0 mm. 
 
\item \textbf{Detectores}: 

- Total electron yield (multímetro Keitlhey, model 6514 and 617); 
 
- Analizador de Elétrons (Specs model phoibos 150); 
 
- Fotodiodos; 
 
- Fluorescência (Amptek( model X123), Vortex(Modelo 4SDD). 
 
\item \textbf{Técnicas Principais}: 
 
- X-ray Absorption Spectroscopy (XAS)-Espectroscopia de absorção de RX 
    
- X-ray Photoelectron Spectroscopy (XPS)- Espectroscopia fotoeletrônica de RX
    
- X-ray Magnetic Circular Dichroism (XMCD) - Diacronismo magnético circular
      
- Imageamento 2D
 
 
\item \textbf{Estações Experimentais }

- BioXAS 
    
- XPS/SXS 
    
- TXM 
\end{itemize}

Recentemente, os estudos que visam melhorar a compreensão do funcionamento de sistemas biológicos e geológicos se tornaram um grande foco das pesquisas na SXS. Tais sistemas são compostos, majoritariamente, por materiais de baixa densidade. Assim, a demanda por técnicas analíticas capazes de detectarem esses elementos químicos leves, como Al, Si, P, S e Ca, com a borda de absorção K na faixa de raios X moles, passou a ser importante. 
O trabalho aqui desenvolvido tem como foco a estação TXM, em especial a técnica de imageamento 2D.